<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>PTSD on Hong-Sheng Huang&#39;s Blog</title>
        <link>https://hshuang.blog/tags/ptsd/</link>
        <description>Recent content in PTSD on Hong-Sheng Huang&#39;s Blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-tw</language>
        <copyright>Hong-Sheng Huang</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 25 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hshuang.blog/tags/ptsd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>修復悲傷</title>
        <link>https://hshuang.blog/p/fix-grief/</link>
        <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
        <author>黃宏勝</author>
        <guid>https://hshuang.blog/p/fix-grief/</guid>
        <description>&lt;img src="https://secologies.com/wp-content/uploads/2025/09/fix-grief-cover-scaled.webp" alt="Featured image of post 修復悲傷" /&gt;&lt;p&gt;人活在世，創傷與悲傷永遠不會缺席，戰爭、災難、家庭或個人生活中，皆有可能一瞬間失去原有的平衡，落入巨大的情緒震盪，任誰都無法逃過，有人因戰火而失去至親，連自己的靈魂都被帶走了、有人長期生活在家庭暴力或虐待之下，從小就把內心封閉起來、有人在校園或職場上遭受霸凌與羞辱，終日懷疑自己存活的價值、也有人面對突如其來的意外事故，眼看至愛離世，只留下了充滿空洞的自己&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當這些重大的悲傷事件撞擊了我們的生命，往往超出了個體的心智與情緒能承受的範圍，雖然身體上沒有受任何傷，但我的心中早已出現巨大的空洞，腦袋裡被無窮大的無助感佔據，內心只充滿著孤立的感受，彷彿世界上只剩下我這一個人，對某些人來說，時間與支持可以慢慢修復這道裂痕，他們能夠在痛苦中逐漸恢復自己的平衡，甚至對生命有了新的體悟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，卻有些人依舊被創傷緊緊束縛，我們無法從記憶中抽離出來，日復一日的被夢魘、閃回、強烈的情緒波動折磨，這些人對於現實世界充滿了恐懼與戒備，或是對自己產生強烈的罪惡感與自我否定，漸漸喪失對生命的意義&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罹患創傷後壓力症候群(Post-Traumatic Stress Disorder, PTSD)就會出現這些症狀，因重大創傷事件影響心理與生理功能的一項疾病，這可不是單純心情不好或者難以放下的情況，這在心理學上是可以診斷出來的一項精神疾病，病患會不斷地出現一系列侵入性回憶、迴避行為、情緒與認知上的負面改變以及過度警覺等症狀困擾&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果沒有病識感做即早辨識與治療，PTSD會削弱患者的工作、人際與家庭功能，甚至引發憂鬱症、藥物濫用或自殺等更嚴重的後果，現在這擾亂的世界中，生命撞擊重大悲傷的可能性越來越高了，直面這項問題是社會應共同處理的課題，畢竟創傷從來就不僅僅是屬於個體的，這課題與家庭、與社群、與文化的結構息息相關，只有全方位的關注與支持，才有可能將這些受傷的個體從情緒的沼澤中拉上來，讓這些低落的心靈重新找到生的盼望&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命的重量永遠都無法忽視，畢竟創傷的型態多變：戰爭、天災、意外事故、虐待、失去摯愛、社會期待等等，它們的重量超越我們所能承受的上限，常常一個不注意就在我們的心靈中割出一道裂痕，根據美國精神醫學學會《精神疾病診斷與統計手冊》第五版(DSM-5)，讀者可以審視自己有無相關的病識感&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;持續侵入性回憶：如果常常被夢魘、閃回、難以控制的痛苦回想佔據了大腦、佔據了生活就要開始有警覺&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;逃避行為：刻意迴避讓人聯想到創傷的情境、人物或地點&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;認知與情緒的負面改變：如果突然對自我不斷的否定、對未來失去希望，以及對人事物突然失去興趣時就該感到害怕&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;過度警覺與反應性改變：如果時常遇到驚嚇時反應過度，而難以入睡、易怒時就該找人好好談這件事情了&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;如果這些症狀持續超過一個月還影響到您的生活功能，有可能就是罹患了PTSD，甚至在學界認為PTSD是可能疊加在一起的，長期反覆的創傷累積起來，家庭暴力、兒童時期的虐待與長期囚禁不斷地發生，除了引發典型的PTSD之外還可能讓情緒調節功能失調、負面的自我概念加劇，人際關係出現強烈的障礙，這樣的心靈早已傷痕累累&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果讀者身邊有這類的人，這不單單只是一個需要修復的人，更是一段值得被理解的生命歷程，這個活生生的人可能是您的至親、您的愛人、您的朋友、您的同事等等，他們有可能總是覺得羞愧與自責，認為自己「太脆弱」或者「為什麼別人走的出來，自己卻辦不到」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但自己是自己，別人是別人，每個人的情緒與感受只有自己才知道，在這樣的時刻中，您的肯定與陪伴才能讓這些人走出這道黑暗的路途，奪回安全感與掌控感的信任，除了在醫師的幫助下重建自己，找回身心的穩定，不放棄這段連結，才能夠撥開陰霾，最終能賦予這段經歷全新的意義&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reference&#34;&gt;Reference
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;[1] 宇宙光編輯部, &amp;ldquo;宇宙光 [Vol. 52 No.618]:悲傷的修復密碼,&amp;rdquo; 基督教宇宙光全人關懷機構, 臺北市, 2025.10&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
